% ==== TRANG : NỘI DUNG PHẦN 1 TRỞ ĐI ====
\section{GIỚI THIỆU VÀ MỤC TIÊU}
\subsection{Giới thiệu đề tài}

Trong bối cảnh phát triển mạnh mẽ của Internet vạn vật (IoT) và trí tuệ nhân tạo, đề tài tập trung xây dựng hệ thống nhà thông minh để nhận diện và điều khiển tự động các thiết bị ngoại vi bao gồm đèn, quạt và cửa. Bên cạnh khả năng tương tác thông minh dựa trên thị giác máy tính, hệ thống còn tích hợp các module cảm biến để giám sát thời gian thực các thông số môi trường như nhiệt độ và độ ẩm. Sự kết hợp này không chỉ hướng tới việc tối ưu hóa trải nghiệm tiện nghi và tính an toàn cho không gian sống hiện đại mà còn nâng cao hiệu quả quản lý năng lượng một cách chủ động và thông minh.

\subsection{Mục tiêu đề tài}

Mục tiêu chính của đề tài là thiết kế và xây dựng một hệ thống điều khiển nhà thông minh có khả năng tương tác linh hoạt giữa con người, môi trường và thiết bị. Cụ thể, đề tài hướng tới các mục tiêu chi tiết sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Về mặt thiết bị:} Triển khai dự án nhà thông minh sử dụng kit thí nghiệm Yolo Uno và các thiết bị ngoại vi như đèn, quạt và cửa, đồng thời tích hợp các module cảm biến để thu thập dữ liệu môi trường.
    \item \textbf{Về mặt giám sát:} Tích hợp các module cảm biến để thu thập và hiển thị chính xác các thông số môi trường bao gồm nhiệt độ và độ ẩm trong thời gian thực.
    \item \textbf{Về mặt hệ thống:} Xây dựng mô hình hoạt động ổn định, đảm bảo độ trễ thấp trong quá trình xử lý tính hiệu và phản hồi của các thiết bị ngoại vi.
    \item \textbf{Về mặt ứng dụng:} Tối ưu hóa trải nghiệm người dùng thông qua giao diện thân thiện và dễ sử dụng nhất.
\end{itemize}

\newpage